<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Lab notebook</title>
    <link>https://sam217pa.github.io/lab-notebook/index.xml</link>
    <description>Recent content on Lab notebook</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Tue, 14 Feb 2017 15:06:20 +0100</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://sam217pa.github.io/lab-notebook/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Réunion projet : génomes entiers &amp; locus cibles …</title>
      <link>https://sam217pa.github.io/lab-notebook/post/2017-02-14/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Feb 2017 15:06:20 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://sam217pa.github.io/lab-notebook/post/2017-02-14/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ordre du jour : discuter de l&amp;rsquo;avancée des travaux sur &lt;em&gt;H.pylori&lt;/em&gt;, sur
&lt;em&gt;P.furiosus&lt;/em&gt;, et prévoir la suite des manips chez &lt;em&gt;A.baylyi&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;transformations-pyrococcales&#34;&gt;Transformations pyrococcales …&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Les travaux de &lt;em&gt;N.Guschinskaya et al &lt;label for=&#34;error: cannot access positional params by string name&#34; class=&#34;margin-toggle sidenote-number&#34;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&#34;checkbox&#34; id=&#34;error: cannot access positional params by string name&#34; class=&#34;margin-toggle&#34;/&gt;
&lt;span class=&#34;sidenote&#34;&gt;Guschinskaya N, Brunel R, Tourte M, Lipscomb GL, Adams MWW, Oger P, Charpentier X. 2016. Random mutagenesis of the hyperthermophilic archaeon Pyrococcus furiosus using in vitro mariner transposition and natural transformation. Scientific Reports 6:36711.&lt;/span&gt; 
&lt;/em&gt; ont montré qu&amp;rsquo;il était possible de transformer la pyrococcale &lt;em&gt;Pyrococcus furiosus&lt;/em&gt; par des produits PCR dans l&amp;rsquo;idée de ceux qu&amp;rsquo;on utilise chez &lt;em&gt;Acinetobacter baylyi&lt;/em&gt;, avec une succession :&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;[cible] - [marqueur de sélection] - [ancre]
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Chez &lt;em&gt;Pf&lt;/em&gt;, le marqueur de sélection utilisé est le gène &lt;em&gt;pyrF&lt;/em&gt;, impliqué dans le
métabolisme de l&amp;rsquo;uracile. La souche utilisée est &lt;em&gt;pyrF⁻&lt;/em&gt;. Elle ne pousse sur
milieu sans uracile que si la cassette porteuse de &lt;em&gt;pyrF&lt;/em&gt; est intégrée.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ils ont testé de transformer la souche par des constructions avec 500, 1000,
2000 et 3000 bp en amont et en aval du marqueur de sélection. Pour nos manips,
on a besoin que la région en amont soit plus courte que 500 bp. On a donc testé
des transformations avec une construction amplifiée avec les amorces judicieuses
à partir de la construction 3000 - 3000.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;| longueur aval |     # UFC    |
|---------------+--------------|
|           500 |          190 |
|          1000 |         &amp;gt;300 |
|          3000 |         &amp;gt;300 |
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;En étalant 30 µL seulement, on a plus de 300 transformants, donc on peut espérer
10⁵ clones au moins. Cependant le locus donneur est 100% identique au receveur.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;On veut donc changer la région en amont du marqueur de sélection par une matrice
amplifiée à partir d&amp;rsquo;une autre pyrococcale qui introduirait de la divergence
avec le locus cible, pour voir si on peut obtenir le même nombre de
tranformants. Le but est de voir si on peut utiliser notre approche classique
d&amp;rsquo;introduction de marqueurs W et S dans une séquence hétérologue qui servirait
de matrice à la réparation des cassures.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;d-helicobacter-à-acinetobacter&#34;&gt;D&amp;rsquo;&lt;em&gt;Helicobacter&lt;/em&gt; à &lt;em&gt;Acinetobacter&lt;/em&gt; …&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;L&amp;rsquo; avancée des analyses montre un excès de conversions de AT vers GC aux extrémités des régions converties dans le modèle &lt;em&gt;H.pylori&lt;/em&gt; sur les données réanalysées de &lt;em&gt;Bubendorfer et al&lt;label for=&#34;error: cannot access positional params by string name&#34; class=&#34;margin-toggle sidenote-number&#34;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&#34;checkbox&#34; id=&#34;error: cannot access positional params by string name&#34; class=&#34;margin-toggle&#34;/&gt;
&lt;span class=&#34;sidenote&#34;&gt;Bubendorfer S, Krebes J, Yang I, Hage E, Schulz TF, Bahlawane C, Didelot X, Suerbaum S. 2016. Genome-wide analysis of chromosomal import patterns after natural transformation of Helicobacter pylori. Nat Commun 7:11995.&lt;/span&gt; 
.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il reste à déterminer si les marqueurs suivant les marqueurs en bordure de région converties ont une influence sur la conversion, à classer les évènements en fonction de la nature des deux évènements en bordure, et à comparer la statistique obtenue avec celle du stage de M2.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ces résultats montrent qu&amp;rsquo;il pourrait exister un biais également chez &lt;em&gt;Acinetobacter&lt;/em&gt;, et que la façon de le mesurer semble pertinente. On envisage donc en suivant un protocole adapté de celui de &lt;em&gt;Bubendorfer et al&lt;/em&gt; de transformer notre souche de référence par une souche donneuse qui serait divergente à 4%, ce qui introduirait la même divergence que les souches utilisées dans le protocole d&amp;rsquo;&lt;em&gt;Hp&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Deux souches sont référéncées sur le NCBI qui répondrait à nos critères et sont en train d&amp;rsquo;être commandées.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;et-bacillus&#34;&gt;Et &lt;em&gt;Bacillus ?&lt;/em&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Les expériences de transformations par le génome complet chez &lt;em&gt;Acinetobacter&lt;/em&gt; peuvent également être reproduite chez &lt;em&gt;B.subtilis&lt;/em&gt; qui est naturellement compétente à la transformation. La souche de référence a également été commandée.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Archæa, Helicobacter, Bacillus, E.coli &amp; consorts</title>
      <link>https://sam217pa.github.io/lab-notebook/post/2017-01-16/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Jan 2017 18:47:29 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://sam217pa.github.io/lab-notebook/post/2017-01-16/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ordre du jour : discuter de l&amp;rsquo;avancement des manips sur le modèle &lt;em&gt;E.coli&lt;/em&gt;, des
analyses des données de &lt;em&gt;H.pylori&lt;/em&gt; et choisir le troisième modèle.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Chez &lt;em&gt;E.coli&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;, on a réussi par conjugaison à obtenir un nombre de clones
satisfaisant, similaire à celui obtenu chez &lt;em&gt;Acinetobacter&lt;/em&gt;. Donc à priori la
stratégie qu&amp;rsquo;on utilise permet d&amp;rsquo;obtenir le nombre de transformant qui nous
intéresse, et on peut reconstruire l&amp;rsquo;ensemble de l&amp;rsquo;hétéroduplex.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L&amp;rsquo;ennui c&amp;rsquo;est qu&amp;rsquo;on obtient davantage de transformants en utilisant un plasmide
vide (sans région homologue au génome receveur).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En fait la majorité du plasmide pKNOCK-Km qu&amp;rsquo;on utilise a une région homologue
au génome receveur. Donc on va tester avec un plasmide pKNOCK-Tet, qui introduit
une résistance à la tétracycline au lieu de la kanamycine, et qui ne présente
qu&amp;rsquo;une homologie de 300bp.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si on obtient des transformants avec ce simple plasmide (sans insert), on doit
changer de stratégie. Sinon, on peut repartir sur la stratégie de base avec une
insertion simple.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Chez &lt;em&gt;H.pylori&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;, on dispose désormais de la table suivante :&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;&amp;gt; df
# A tibble: 4,329,658 × 11
     pos                    id   ref   alt filter receiver donor sample    gt      exp  type
   &amp;lt;int&amp;gt;                 &amp;lt;chr&amp;gt; &amp;lt;chr&amp;gt; &amp;lt;chr&amp;gt;  &amp;lt;chr&amp;gt;    &amp;lt;int&amp;gt; &amp;lt;int&amp;gt;  &amp;lt;chr&amp;gt; &amp;lt;int&amp;gt;    &amp;lt;chr&amp;gt; &amp;lt;chr&amp;gt;
1    346 TAGGGTTTTG.CGTGGGCGTG     C     T   PASS        0     1   FLKJ     0 BAC555-8   bac
2    439 TTAAATGCGG.CTCGATGAGG     C     T   PASS        0     1   FLKJ     0 BAC555-8   bac
3    448 GCTCGATGAG.GGCGTCAATT     G     A   PASS        0     1   FLKJ     0 BAC555-8   bac
4    457 GGGCGTCAAT.TTCATTGATT     T     C   PASS        0     1   FLKJ     0 BAC555-8   bac
5    508 CGAAAGCGAG.TTGGTTGTTT     T     C   PASS        0     1   FLKJ     0 BAC555-8   bac
6    544 CTAACATGCT.AGAAGCGATT     A     G   PASS        0     1   FLKJ     0 BAC555-8   bac
7    639 GCCATTTTAA.CCCTTGAGAG     C     T   PASS        0     1   FLKJ     0 BAC555-8   bac
8    665 ACAAGCTCAA.CAATTCAATG     C     T   PASS        0     1   FLKJ     0 BAC555-8   bac
9    704 AGCCCTTATT.GCCGGCTTTA     G     A   PASS        0     1   FLKJ     0 BAC555-8   bac
10   749 CAATATTGTC.CGTGGTCAGC     C     T   PASS        0     1   FLKJ     0 BAC555-8   bac
# ... with 4,329,648 more rows
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Une sorte d&amp;rsquo;alignement en colonne clone par clone. La colonne &lt;code&gt;ref&lt;/code&gt; indique
l&amp;rsquo;allèle sur la séquence receveuse, la colonne &lt;code&gt;alt&lt;/code&gt; indique l&amp;rsquo;allèle
alternatif, présent dans au moins une des séquences. Dans la grande majorité des
cas, elle correspond à l&amp;rsquo;allèle présent chez le &lt;code&gt;donor&lt;/code&gt; (dont le génotype est
&lt;code&gt;1&lt;/code&gt;). La colonne &lt;code&gt;gt&lt;/code&gt; indique le genotype de la souche à la position considérée.
Il est &lt;code&gt;0&lt;/code&gt; quand l&amp;rsquo;allèle est le même que la souche receveuse, &lt;code&gt;1&lt;/code&gt; quand il est
différent ou &lt;code&gt;2&lt;/code&gt; si deux allèles alternatifs existent à un site donné.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ça nous a permis de déterminer manip par manip le nombre de marqueurs AT
convertis en GC, le nombre de marqueurs GC convertis en AT, le nombre de
marqueurs AT opposés à des GC mais qui restent AT (conservés) et le nombre de
marqueurs GC opposés à des AT conservés.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;## $tc1
##               AT     GC
## conserved 662129 592445
## converted  23924  21163
##
## tc1 chi.square test p.value :
## [1] 0.2361069

## $tc2
##               AT     GC
## conserved 396172 354254
## converted  15468  13871
##
## tc2 chi.square test p.value :
## [1] 0.8149272

## $tc3
##               AT     GC
## conserved 198505 177380
## converted   7330   6712
##
## tc3 chi.square test p.value :
## [1] 0.1579967

## $stt
##               AT     GC
## conserved 717893 642114
## converted   2982   2540
##
## stt chi.square test p.value :
## [1] 0.07294647
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Nulle part on n&amp;rsquo;obtient de signal significatif.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chez la levure cependant, le signal de BGC est beaucoup plus fort aux extrémités
des tracks de conversion. Donc il reste à déterminer la position des marqueurs
dans la région de conversion (distale, centrale). Ça nous permettrait d&amp;rsquo;avoir
une idée des paramètres de recombinaison et de comparer avec les valeurs
publiées dans le papier.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il faut également discriminer les évènements non-indépendants dans les manips de
transformation répétée. On ne compte les marqueurs convertis dans plusieurs
souches différentes qu&amp;rsquo;une fois. Autrement dit, est-ce qu&amp;rsquo;une position donnée
est convertie au moins une fois dans la manip.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dans la manip d&amp;rsquo;insertion d&amp;rsquo;une cassette de résistance, on s&amp;rsquo;attend à un effet
de sélection / liaison entre les marqueurs convertis à proximité de la cassette.
Le BGC pourrait s&amp;rsquo;exercer sur la partie distale du track, l&amp;rsquo;autre partie étant
liée à la cassette, la conversion est soumise uniquement à la sélection.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Chez &lt;em&gt;Acinetobacter&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;, on pourrait mettre en place le même type de protocole.
Ça nous donnerait une idée globale des paramètres de la recombinaison chez
&lt;em&gt;Acinetobacter baylyi&lt;/em&gt; — de la même façon qu&amp;rsquo;ils l&amp;rsquo;ont fait chez &lt;em&gt;H.pylori.&lt;/em&gt;, et
permettrait de tester globalement l&amp;rsquo;hypothèse BGC chez &lt;em&gt;Acinetobacter&lt;/em&gt;. Il faut
pour cela qu&amp;rsquo;on trouve une souche suffisamment divergente de notre &lt;em&gt;A.baylyi.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pour le troisième modèle&lt;/strong&gt;, on s&amp;rsquo;est accordé sur le choix de &lt;em&gt;Bacillus
subtilis&lt;/em&gt;. C&amp;rsquo;est une bactérie naturellement compétente, dans la même gamme de
GC% qu&amp;rsquo;&lt;em&gt;Acinetobacter&lt;/em&gt; mais éloignée phylogénétiquement d&amp;rsquo;&lt;em&gt;Acinetobacter&lt;/em&gt; et
d&amp;rsquo;&lt;em&gt;E.coli&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enfin, on a discuté rapidement du choix potentiel d&amp;rsquo;une archée qu&amp;rsquo;on pourrait
transformer ou du moins manipuler génétiquement. Il existe au moins deux archées
mésophiles chez qui on pourrait faire quelque chose : &lt;em&gt;Methanosarcina
acetivorans&lt;/em&gt; et &lt;em&gt;Methanococcus maripaludis&lt;/em&gt;. La culture se fait en anaérobiose
pure par contre. Philippe Oger du MAP / CIRI / INSA a publié un bon nombre de
papiers sur la manipulation génétique des archées hyperthermophiles. On ira
discuter avec lui.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Compte rendu réunion projet</title>
      <link>https://sam217pa.github.io/lab-notebook/post/2016-12-05/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Dec 2016 13:15:07 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://sam217pa.github.io/lab-notebook/post/2016-12-05/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ordre du jour : discuter du début des manips dans le modèle &lt;em&gt;E. coli&lt;/em&gt;
et discuter de la suite du projet dans le modèle &lt;em&gt;A. baylyi&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pour le modèle &lt;em&gt;E. coli&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;, nous allons tenter d&amp;rsquo;obtenir des
recombinants d&amp;rsquo;abord par une simple insertion, comme il était prévu
initialement chez &lt;em&gt;Acinetobacter&lt;/em&gt;. On utilise le plasmide pKNOCK-Km
qui porte une cassette de résistance à la kanamycine, et qui ne se
réplique qu&amp;rsquo;en présence du produit du gène &lt;em&gt;pyr&lt;/em&gt;. La souche donneuse
du plasmide est la souche S17.1 qui porte le gène &lt;em&gt;pyr&lt;/em&gt;, la souche
receveuse K12 n&amp;rsquo;a pas le gène &lt;em&gt;pyr&lt;/em&gt; ; le seul moyen qu&amp;rsquo;un conjugant
soit résistant à la kanamycine est que le plasmide soit recombiné. Les
recombinants K12 seront sélectionnés par culture sur milieu
LBKan25Cm30 (Chloramphénicol pour sélectionner uniquement les K12). On
pourra valider la construction si le nombre de transformant est
suffisamment élevé et si les produits PCR sont stables.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pour le modèle &lt;em&gt;A. baylyi&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;, j&amp;rsquo;ai transformé un plus grand volume
de culture 1100 µL par 600 ng de produits PCR W, S, SW et WS. J&amp;rsquo;ai
obtenu un tapis bactérien sur grandes boîtes de 145 mm, que j&amp;rsquo;ai râclé
et suspendu dans un volume de 2 mL. J&amp;rsquo;ai ensuite vortexé et extrait
l&amp;rsquo;ADN génomique de 100 µL de culture. J&amp;rsquo;ai enfin amplifié notre locus
d&amp;rsquo;intérêt avec les amorces porteuses d&amp;rsquo;adaptateurs de séquençage. Les
amplicons ont été envoyés à séquencer le jeudi 24 novembre. Nous avons
eu aujourd&amp;rsquo;hui l&amp;rsquo;information que les produits ne seront pas séquencés
avant janvier.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J&amp;rsquo;ai aussi reçu les devis de GeneWiz pour deux types de design. Le
premier consisterait uniquement à insérer des N et un site d&amp;rsquo;accroche
d&amp;rsquo;amorce au site de restriction SpeI. Le second consisterait à insérer
le fragment entier, 10 N et un site d&amp;rsquo;accroche de primer dans le
plasmide vide ouvert composé d&amp;rsquo;une cassette de résistance et d&amp;rsquo;une
région ancre de notre choix (chez &lt;em&gt;E. coli&lt;/em&gt; ou d&amp;rsquo;autres régions
d&amp;rsquo;&lt;em&gt;Acinetobacter&lt;/em&gt;). Nous avons donc décidé de commander deux premières
séquences selon le premier design, pour construire les fragments pWS-N
et pSW-N.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il me reste à construire les plasmides 100% identiques pour l&amp;rsquo;instant
aux ilôts 2 et 3 du génome d&amp;rsquo;&lt;em&gt;Acinetobacter&lt;/em&gt;. Cela consiste à
introduire la séquence ancre cible dans le plasmide pGEM-T avec la
cassette de résistance à la kanamycine. Lorsque les plasmides seront
construits, il suffira d&amp;rsquo;ouvrir par l&amp;rsquo;enzyme SpeI pour insérer la
séquence de notre choix — que ce soit une autre séquence ou un
fragment GeneWiz.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Manip pilote faisabilité séquençage MiSeq</title>
      <link>https://sam217pa.github.io/lab-notebook/post/2016-11-17/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Nov 2016 16:16:24 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://sam217pa.github.io/lab-notebook/post/2016-11-17/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ordre du jour : discuter de l&amp;rsquo;état d&amp;rsquo;avancement des manips et de la suite du projet de séquençage MiSeq.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;




  
    &lt;figure &gt;
  



  &lt;label for=&#34;&#34; class=&#34;margin-toggle&#34;&gt;⊕&lt;/label&gt;
  &lt;input type=&#34;checkbox&#34; id=&#34;&#34; class=&#34;margin-toggle&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;marginnote&#34;&gt;
  

  
  
  
  
  

  &lt;/span&gt;


  
  &lt;img src=&#34;https://sam217pa.github.io/lab-notebook/img/pWkanancre.svg&#34; &gt;
  



&lt;/figure&gt;



&lt;p&gt;J&amp;rsquo;ai extrait les quatre plasmides pS, pW, pWS et pSW. J&amp;rsquo;ai ensuite
amplifié l&amp;rsquo;ensemble de la région d&amp;rsquo;intérêt avec les amorces 1411 -
1393 (R+) et la région d&amp;rsquo;intérêt réduite (R-) avec les amorces 1411 -
1394.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J&amp;rsquo;ai transformé des suspensions d&amp;rsquo;&lt;em&gt;Acinetobacter&lt;/em&gt; par les plasmides,
les produits PCR de R+ et les produit PCR de R-. J&amp;rsquo;ai pu obtenir des
transformants dans tous les cas.&lt;/p&gt;




  
    &lt;figure &gt;
  



  &lt;label for=&#34;&#34; class=&#34;margin-toggle&#34;&gt;⊕&lt;/label&gt;
  &lt;input type=&#34;checkbox&#34; id=&#34;&#34; class=&#34;margin-toggle&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;marginnote&#34;&gt;
  

  
  
  
  
  

  &lt;/span&gt;


  
  &lt;img src=&#34;https://sam217pa.github.io/lab-notebook/img/comptages_ufc_per_ml.svg&#34; &gt;
  



&lt;/figure&gt;



&lt;p&gt;J&amp;rsquo;ai ensuite resuspendu les transformants dans 1 mL d&amp;rsquo;eau pour chacune
des boîtes. Après centrifugation, le culot bactérien obtenu étant
&lt;em&gt;assez&lt;/em&gt; épais, j&amp;rsquo;ai utilisé 100 µL de la suspension pour extraire
l&amp;rsquo;ADN de chaque pool. Après quoi j&amp;rsquo;ai amplifié en PCR le locus
d&amp;rsquo;intérêt avec l&amp;rsquo;amorce 1394fwd et 1392 + adaptateurs de séquençage.
Toutes les amplifications ont fonctionné, j&amp;rsquo;ai pu obtenir des
fragments à la taille attendue dans tous les cas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ça nous a permis&lt;/strong&gt; de valider la commande de cinq amplicons à séquencer
à l&amp;rsquo;école centrale. Il faut apporter les amplicons au plus tard le 24
ou 25 novembre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ce qui nous laisse le temps de refaire la même transformation, en
utilisant pour donneur les régions R- ; des milieux plus grand (⌀ 145
mm) ; une autre méthode d&amp;rsquo;étalement qui permet 1) de récupérer tous
les clones de la suspension (étalement d&amp;rsquo;1 mL) et 2) d&amp;rsquo;uniformiser la
distribution des clones dans la boîte. C&amp;rsquo;est important puisqu&amp;rsquo;il faut
que les colonies aient la même taille pour que la répartition de
chaque transformant dans le pool final soit équitable.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ce séquençage&lt;/strong&gt; permettra d&amp;rsquo;avoir une idée de la faisabilité de la
manip&amp;rsquo; avant de la reproduire avec les constructions porteuses de
flags, d&amp;rsquo;avoir une idée des données à analyse, de la diversité des
reads, de la qualité du séquençage etc…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Normalement on devrait pouvoir discriminer les erreurs de séquençage
des mutations spontanées par le nombre de reads qui portent l&amp;rsquo;erreur.
Une erreur de séquençage devrait se répartir aléatoirement entre les
reads ; une mutation spontanée devrait être retrouvée sur tous les
reads correspondant à un transformant donné.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Il faut maintenant&lt;/strong&gt; avoir une idée des tarifs pratiqués par geneWiz,
et donc que j&amp;rsquo;envoie les séquences des régions de synthèse.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Projet Bubendorfer</title>
      <link>https://sam217pa.github.io/lab-notebook/post/2016-11-02/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Nov 2016 13:41:04 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://sam217pa.github.io/lab-notebook/post/2016-11-02/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ordre du jour : faire l&amp;rsquo;état des lieux de l&amp;rsquo;avancement sur l&amp;rsquo;analyse des données de Bubendorfer &lt;em&gt;et al&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J&amp;rsquo;ai téléchargé les génomes de référence du donneur et du receveur
publiés en 2003 et 1999 respectivement. J&amp;rsquo;ai ensuite téléchargé les
données publiées dans le papier de Bubendorfer. J&amp;rsquo;ai aligné chacun des
génomes indépendamment &amp;ndash; y compris le génome du donneur &amp;ndash; avec la
référence (le génome du receveur) en utilisant &lt;code&gt;bwa mem&lt;/code&gt;. J&amp;rsquo;ai ensuite
&amp;ldquo;empilé&amp;rdquo; les génomes sur la référence avec &lt;code&gt;samtools&lt;/code&gt;, ce qui m&amp;rsquo;a
permis de déterminer les positions variables avec &lt;code&gt;bcftools&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J&amp;rsquo;ai donc maintenant un gros fichier &lt;code&gt;.vcf&lt;/code&gt; que j&amp;rsquo;ai importé dans R avec le package &lt;code&gt;VariantAnnotation&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;&amp;gt; vcf
class: CollapsedVCF
dim: 55655 63
rowRanges(vcf):
  GRanges with 5 metadata columns: paramRangeID, REF, ALT, QUAL, FILTER
info(vcf):
  DataFrame with 17 columns: INDEL, IDV, IMF, DP, VDB, RPB, MQB, BQB, MQSB, SGB, MQ0F,...
info(header(vcf)):
         Number Type    Description
   INDEL 0      Flag    Indicates that the variant is an INDEL.
   IDV   1      Integer Maximum number of reads supporting an indel
   IMF   1      Float   Maximum fraction of reads supporting an indel
   DP    1      Integer Raw read depth
   VDB   1      Float   Variant Distance Bias for filtering splice-site artefacts in R...
   RPB   1      Float   Mann-Whitney U test of Read Position Bias (bigger is better)
   MQB   1      Float   Mann-Whitney U test of Mapping Quality Bias (bigger is better)
   BQB   1      Float   Mann-Whitney U test of Base Quality Bias (bigger is better)
   MQSB  1      Float   Mann-Whitney U test of Mapping Quality vs Strand Bias (bigger ...
   SGB   1      Float   Segregation based metric.
   MQ0F  1      Float   Fraction of MQ0 reads (smaller is better)
   ICB   1      Float   Inbreeding Coefficient Binomial test (bigger is better)
   HOB   1      Float   Bias in the number of HOMs number (smaller is better)
   AC    A      Integer Allele count in genotypes for each ALT allele, in the same ord...
   AN    1      Integer Total number of alleles in called genotypes
   DP4   4      Integer Number of high-quality ref-forward , ref-reverse, alt-forward ...
   MQ    1      Integer Average mapping quality
geno(vcf):
  SimpleList of length 2: GT, PL
geno(header(vcf)):
      Number Type    Description
   GT 1      String  Genotype
   PL G      Integer List of Phred-scaled genotype likelihoods
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;J&amp;rsquo;ai ensuite splitté le jeu de donnée par clone, pour avoir ce genre de tableau :&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;&amp;gt; vr
CompressedVRangesList object of length 63:
$FLKJ01000001-FLKJ01000087.fasta
VRanges object with 55848 ranges and 20 metadata columns:
            seqnames             ranges strand         ref              alt
               &amp;lt;Rle&amp;gt;          &amp;lt;IRanges&amp;gt;  &amp;lt;Rle&amp;gt; &amp;lt;character&amp;gt; &amp;lt;characterOrRle&amp;gt;
      [1] CP003904.1         [182, 182]      *           T                C
      [2] CP003904.1         [205, 205]      *           T                C
      [3] CP003904.1         [213, 213]      *           A                G
      [4] CP003904.1         [218, 218]      *           C                T
      [5] CP003904.1         [221, 221]      *           T                A
      ...        ...                ...    ...         ...              ...
  [55844] CP003904.1 [1666966, 1666966]      *           C                T
  [55845] CP003904.1 [1666972, 1666972]      *           G                A
  [55846] CP003904.1 [1666973, 1666973]      *           T                C
  [55847] CP003904.1 [1666994, 1666994]      *           A                G
  [55848] CP003904.1 [1667001, 1667001]      *           C                T
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;La colonne importante et qu&amp;rsquo;on ne voit pas ici est là colonne GT, qui
permet de dire si la position séquencée correspond à l&amp;rsquo;allèle du
donneur, à une mutation ou à l&amp;rsquo;allèle du receveur. Les mutations
peuvent survenir &lt;em&gt;de novo&lt;/em&gt; dans le clone séquencé, ou provenir de la
divergence entre le génome du clone receveur et celui publié il y a 17
ans.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;On a donc vu avec Laurent et Vincent la suite des opérations.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le premier problème à régler est de de discriminer les sites
correspondants à de la conversion des sites correspondants à des
mutations, ancestrales ou &lt;em&gt;de novo&lt;/em&gt;. On peut les discriminer sur la
base de leur fréquence et de leur similarité avec le donneur. Les
conversions devraient être en fréquence faible et correspondrent à
l&amp;rsquo;allèle donneur. Les mutations &lt;em&gt;de novo&lt;/em&gt; devraient être différentes
du donneur et en faible fréquence. Les mutations ancestrales
devraient être en forte fréquence. On s&amp;rsquo;attend également à ce qu&amp;rsquo;au
moins 96% de ces mutations soient différentes de l&amp;rsquo;allèle du donneur.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le but est d&amp;rsquo;obtenir une liste de sites pour lesquels on est sûr
qu&amp;rsquo;ils correspondent à de la conversion. À partir de là, on peut
déterminer les évènements de recombinaison.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dans le papier, ils déterminent que deux marqueurs sont impliqués dans
le même évènement de recombinaison s&amp;rsquo;ils sont séparés par moins de
200bp, ou s&amp;rsquo;ils sont distants de plus de 200bp mais qu&amp;rsquo;aucun autre
marqueur n&amp;rsquo;est présent entre eux.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J&amp;rsquo;utiliserai donc les mêmes critères, quitte à faire varier le seuil
arbitraire de 200bp pour vérifier que la distribution de la longueur
des évènements de recombinaison ne soit pas affectée par le seuil
choisi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L&amp;rsquo;idée est ensuite de compter les évènements de recombinaison partagés
et indépendants d&amp;rsquo;un clone à l&amp;rsquo;autre. Il se pourrait qu&amp;rsquo;une région ait
été acquise au cours des premiers stades de la manip, et transmise à
l&amp;rsquo;ensemble des clones séquencés (dans le &amp;ldquo;pire&amp;rdquo; des cas). Dans ce cas,
on compterait plusieurs évènements de recombinaison comme indépendants
alors qu&amp;rsquo;en fait, non. Au vu des résultats du papier, on ne s&amp;rsquo;attend
pas à ça. On va également contrôler pour ça avec la phylogénie globale
(génome entier), qui ne devrait pas donner de signal fort si les
évènements sont bien indépendants.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;À ce stade, on devrait être capable de déterminer la nature des bases
impliquées dans un évènement de recombinaison. On pourra donc
déterminer la proportion de substitutions Weak vers Strong et Strong
vers Weak, et comparer cette proportion avec la proportion de
substitutions WS et SW entre le donneur et le receveur. Ça peut être
fait globalement ou clone par clone s&amp;rsquo;ils s&amp;rsquo;avèrent non-indépendants.
Ça peut être fait également plus subtilement : chez la levure, le
biais était essentiellement observé au niveau des SNPs on bordure des
tracks.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Au passage, je pourrai comparer la distribution de la longueur des
tracks de conversion avec celle obtenue dans le papier.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bilan de la semaine</title>
      <link>https://sam217pa.github.io/lab-notebook/post/2016-10-07/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Oct 2016 16:07:28 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://sam217pa.github.io/lab-notebook/post/2016-10-07/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Quelles sont les avancées de la semaine ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;newthought&#34;&gt;Pour le séquençage&lt;/span&gt;
, on a vu avec Sandrine Demanèche de l&amp;rsquo;école centrale qu&amp;rsquo;il était préférable d&amp;rsquo;utiliser la chimie 2 x 250 à la 2 x 300. D&amp;rsquo;après elle il est bien connu qu&amp;rsquo;elle est plus fiable et moins error-prone. Elle nous a aussi confirmé — malheureusement — qu&amp;rsquo;il vaut mieux avoir un recouvrement entre le forward et reverse.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Une petite info complémentaire : le fait de pouvoir joindre les 2 reads permet de corriger les erreurs. S’il n’y a pas de recouvrement, je te conseille la chimie V2 (2x250bp) plutôt que V3 (2x300bp). Tu verras sur les 2 graphes de qualité ci-dessous qu’il vaut mieux 250 bp de bonne qualité (V2 à gauche). C’est un fait reconnu que la chimie V3 n’est pas top (graphe à droite), donc sans recouvrement, tu risques de trouver beaucoup de SNPs artificiels !!! et en plus elle est moins chère J.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ça nous conduit donc à réduire la taille de la zone analysée. On peut le faire de deux façons.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Soit on transforme avec la même construction mais on utilise un couple d&amp;rsquo;amorce différent. Il cible uniquement les 450 bases après la cassette de résistance. On est sûr qu&amp;rsquo;on n&amp;rsquo;amplifie uniquement des transformants grâce à la phase de culture en milieu solide + kanamycine.&lt;/p&gt;




  
    &lt;figure &gt;
  



  &lt;label for=&#34;&#34; class=&#34;margin-toggle&#34;&gt;⊕&lt;/label&gt;
  &lt;input type=&#34;checkbox&#34; id=&#34;&#34; class=&#34;margin-toggle&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;marginnote&#34;&gt;
  

  
  
  
  
  

  &lt;/span&gt;


  
  &lt;img src=&#34;https://sam217pa.github.io/lab-notebook/img/20161007-construction.svg&#34; &gt;
  



&lt;/figure&gt;



&lt;p&gt;Soit on réduit la taille de la construction donneuse. En amont de la transformation, on amplifie avec une amorce ciblant la région entre 350 et 800bp sur le gène de synthèse et l&amp;rsquo;amorce complémentaire à l&amp;rsquo;extrémité de la région ancre.&lt;/p&gt;




  
    &lt;figure &gt;
  



  &lt;label for=&#34;&#34; class=&#34;margin-toggle&#34;&gt;⊕&lt;/label&gt;
  &lt;input type=&#34;checkbox&#34; id=&#34;&#34; class=&#34;margin-toggle&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;marginnote&#34;&gt;
  

  
  
  
  
  

  &lt;/span&gt;


  
  &lt;img src=&#34;https://sam217pa.github.io/lab-notebook/img/20161007-construction-2.svg&#34; &gt;
  



&lt;/figure&gt;



&lt;p&gt;Les amplicons obtenus sont utilisés pour la transformation. D&amp;rsquo;après les travaux de Florence, on n&amp;rsquo;a pas de perte d&amp;rsquo;efficacité de transformation lorsqu&amp;rsquo;on utilise un amplicon à la place d&amp;rsquo;un plasmide brut. Mais ça n&amp;rsquo;a jamais été testé avec un fragment de taille réduite.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;On perdra dans tous les cas les 8 derniers marqueurs : 15 marqueurs au lieu de 23. Si on parvient à séquencer 10 000 clones indépendants, on aura cependant 150 000 marqueurs potentiels. On peut également capter des cas de restaurations ponctuelles : à vue d&amp;rsquo;œil, 70 - 80% des cas de restaurations qu&amp;rsquo;on a détecté sont dans les 450 premières bases.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour la technologie de séquençage, je n&amp;rsquo;ai rien trouvé de transcendant chez Illumina. Il faudra utiliser les protocoles de séquençages en métagénomique (ADN r16S), on reste sur du séquençage d&amp;rsquo;amplicon classique.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;newthought&#34;&gt;Pour le gène synthétique&lt;/span&gt;
, je suis entré en contact avec le service technique de GeneWiz. Je leur ai expliqué globalement la construction de nos rêves, et ai eu une réponse le lendemain. Ils pensent pouvoir le faire, mais préfèrent discuter avec moi / nous du projet d&amp;rsquo;abord. Ils sont en train d&amp;rsquo;organiser une visio-conférence.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Estimation du nombre de marqueurs</title>
      <link>https://sam217pa.github.io/lab-notebook/post/2016-10-05/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Oct 2016 14:05:17 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://sam217pa.github.io/lab-notebook/post/2016-10-05/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;newthought&#34;&gt;On veut estimer&lt;/span&gt;
 le nombre de
marqueurs analysés au total par souche dans la publication de
Bubendorfer &lt;em&gt;et al&lt;/em&gt;. Le but est de déterminer si ce genre de manip&amp;rsquo;
peut avoir assez de puissance pour estimer un biais de conversion.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il est reporté que les deux souches utilisées sont divergentes à 4.5%. Selon l&amp;rsquo;estimation de la longueur des régions converties (minimale ou maximale), on peut donc avancer deux estimateurs.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour la manip&amp;rsquo; de transformations répétées, ils reportent que la
longueur moyenne totale des polymorphismes est au minimum de 55,644 ± 36,108.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Donc avec un polymorphisme toutes les 22bp, ça donne 2529 ± 1641
marqueurs combinés sur les 20 souches séquencées. Au maximum, 2737 ± 1734 marqueurs analysés sur les 20 souches.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dans tous les cas, c&amp;rsquo;est très loin des 6818 marqueurs obtenus obtenus avec nos manips de séquençage en Sanger.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Compte-rendu réunion du 03 octobre</title>
      <link>https://sam217pa.github.io/lab-notebook/post/2016-10-04/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Oct 2016 17:55:08 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://sam217pa.github.io/lab-notebook/post/2016-10-04/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ordre du jour : discuter des stratégies pour mesurer le BGC &lt;em&gt;in-vitro&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La stratégie Sanger a permis de déterminer la distribution des points de cassure, d&amp;rsquo;avoir une idée approximative de l&amp;rsquo;intensité du biais à laquelle on peut s&amp;rsquo;attendre&lt;label for=&#34;error: cannot access positional params by string name&#34; class=&#34;margin-toggle sidenote-number&#34;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&#34;checkbox&#34; id=&#34;error: cannot access positional params by string name&#34; class=&#34;margin-toggle&#34;/&gt;
&lt;span class=&#34;sidenote&#34;&gt;C&amp;rsquo;est à dire faible, à priori.&lt;/span&gt; 
, mais elle ne permet pas d&amp;rsquo;atteindre la puissance suffisante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;On veut donc partir sur une stratégie en NGS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;newthought&#34;&gt;L&amp;rsquo;école centrale&lt;/span&gt;
 à Écully dispose
d&amp;rsquo;un séquenceur MiSeq Illumina à 40 - 50€ le run de 2 x 300. Ce sont
les mêmes prix que ceux pratiqués par Mr DNA. On a une interlocutrice
là-bas avec qui discuter de la meilleure façon de préparer la
librairie. Le problème de la faible divergence de nos séquences est
résolu puisqu&amp;rsquo;ils seront mélangés à des séquences tierces. La
diversité dans la flow-cell sera donc suffisante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;À ce prix, on peut envisager une manip&amp;rsquo; préliminaire qui donnerait une
idée de ce à quoi on peut s&amp;rsquo;attendre en NGS ; préliminaire à une
manip&amp;rsquo; qui s&amp;rsquo;effectuerait avec des reads taggés.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Une question qui reste pour l&amp;rsquo;instant en suspens : est-ce que les
reads en paired-end doivent être chevauchants ou non ? Est-ce qu&amp;rsquo;on
peut laisser un gap entre les extrémités de la séquence ? S&amp;rsquo;il faut
nécessairement que les reads soient chevauchants (50 bp), on peut
réfléchir à une stratégie en coupant éventuellement les fragments en 2
avec des enzymes de restriction par exemple.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;newthought&#34;&gt;Pour les manips&lt;/span&gt;
, on envisage
d&amp;rsquo;adapter le protocole pour obtenir non plus 3000 transformants mais
100 000. L&amp;rsquo;idée est que si le nombre de génomes est en large excès par
rapport au nombre de transformants effectivement séquencés, on
diminue la probabilité que deux transformants séquencés soient des
clones identiques.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;À l&amp;rsquo;issue de la transformation, les produits de transformations seront
étalés sur LB + kanamycine, 500µL sur boîtes de 120mm, avec un plus grand
nombre de boîte &lt;label for=&#34;error: cannot access positional params by string name&#34; class=&#34;margin-toggle sidenote-number&#34;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&#34;checkbox&#34; id=&#34;error: cannot access positional params by string name&#34; class=&#34;margin-toggle&#34;/&gt;
&lt;span class=&#34;sidenote&#34;&gt;Incluant des réplicats biologiques ?&lt;/span&gt; 
.
Après 24h de culture, les boîtes seront raclées, et l&amp;rsquo;ADN total extrait, le locus amplifié par PCR
et les amplicons obtenus séquencés.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;newthought&#34;&gt;Dans un second temps&lt;/span&gt;
, il faudra concevoir les gènes de synthèse incluant des flags.
La société GeneWiz basée à Londres propose des tarifs avantageux par rapport à Thermo-fischer, il faudra discuter avec eux du prix (devis pour les séquences de synthèse entière + flag). Ce flag permettra de discriminer les clones les uns des autres, et d&amp;rsquo;être sûr après séquençage de n&amp;rsquo;analyser que des reads issus de clones différents.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un problème non résolu est que la longueur maximale de séquençage sera
comprise entre 0 et 600bp, alors que notre locus d&amp;rsquo;intérêt mesure
800bp. On a brièvement mentionné le minION de Oxford Nanopore, qui
permettrait de séquencer les reads en entier. Pour l&amp;rsquo;instant, le taux
d&amp;rsquo;erreur semble trop élevé pour notre intérêt. Il existe un groupe de
travail au BBE sur le thème NGS, et Gabriel Marais a un projet en
lien.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;newthought&#34;&gt;Notre approche&lt;/span&gt;
 est locus
dépendante. Bubendorfer &lt;em&gt;et al&lt;/em&gt; ont utilisé la transformation à
l&amp;rsquo;échelle du génome entier chez &lt;em&gt;H.pylori&lt;/em&gt;. On peut éventuellement s&amp;rsquo;inspirer de leur protocole.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ils ont deux types de protocole. Un protocole où une souche receveuse est incubée en présence d&amp;rsquo;un excès d&amp;rsquo;ADN d&amp;rsquo;une souche donneuse divergente de la receveuse à 4.5%&lt;label for=&#34;error: cannot access positional params by string name&#34; class=&#34;margin-toggle sidenote-number&#34;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&#34;checkbox&#34; id=&#34;error: cannot access positional params by string name&#34; class=&#34;margin-toggle&#34;/&gt;
&lt;span class=&#34;sidenote&#34;&gt;Un polymorphisme toutes les 22bp.&lt;/span&gt; 
, et la manip est répétée sur 50 jours, à l&amp;rsquo;issue desquelles 20 clones ont été séquencés en short-reads. Le second protocole implique une sélection de l&amp;rsquo;intégration d&amp;rsquo;une cassette de résistance par culture sur milieu + antibiotique comme nous. Au bout d&amp;rsquo;une génération, 20 clones sont WGS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dans un premier temps, on veut estimer le nombre de positions de marqueurs qu&amp;rsquo;ils ont pu analyser en séquençant 20 génomes entiers, ainsi que le coût associé.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dans un second temps et si l&amp;rsquo;estimation paraît favorable, on peut creuser leurs données et faire nos &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://simplystatistics.org/2016/01/25/on-research-parasites-and-internet-mobs-lets-try-to-solve-the-real-problem/&#34;&gt;reasearch parasites&lt;/a&gt;&amp;rdquo;, pour voir si leurs marqueurs ne montreraient pas par hasard un biais quelconque.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Approches</title>
      <link>https://sam217pa.github.io/lab-notebook/post/2016-10-03/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Oct 2016 01:30:04 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://sam217pa.github.io/lab-notebook/post/2016-10-03/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Quelles sont les deux approches envisagées à ce jour pour étudier la
conversion génique &lt;em&gt;in-vitro&lt;/em&gt; ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;approche-locus-dépendante&#34;&gt;Approche locus dépendante&lt;/h1&gt;




  
    &lt;figure &gt;
  



  &lt;label for=&#34;&#34; class=&#34;margin-toggle&#34;&gt;⊕&lt;/label&gt;
  &lt;input type=&#34;checkbox&#34; id=&#34;&#34; class=&#34;margin-toggle&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;marginnote&#34;&gt;
  

  
  
  
  
  

  &lt;/span&gt;


  
  &lt;img src=&#34;https://sam217pa.github.io/lab-notebook/img/construction-insertion-simple.svg&#34; &gt;
  



&lt;/figure&gt;



&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est notre approche classique jusqu&amp;rsquo;à maintenant. L&amp;rsquo;idée est
d&amp;rsquo;adapter le protocole pour pouvoir passer à l&amp;rsquo;échelle supérieure et
séquencer un grand nombre de clones, à un prix raisonnable, en
attendant un signal suffisamment fort, et en tout cas suffisamment
puissant pour pouvoir exclure &amp;ldquo;l&amp;rsquo;absence de preuve plutôt que la
preuve d&amp;rsquo;absence&amp;rdquo; (au cas où…).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ça implique aussi de construire de nouvelles séquences de synthèse
pour chaque modèle, locus ou souche.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;séquencer-en-sanger&#34;&gt;Séquencer en Sanger ?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ça on sait bien le faire. C&amp;rsquo;est relativement léger en manip, c&amp;rsquo;est
déjà fait, déjà validé. Le principal inconvénient est le coût. Si on
veut avoir suffisamment de puissance, le séquençage de sanger est à
300€ par plaque. D&amp;rsquo;après les calculs de puissance que j&amp;rsquo;avais fait
pour le rapport de stage&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:Commit-du-thu-ma&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:Commit-du-thu-ma&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, il faudrait séquencer 717 clones pour
détecter une différence de l&amp;rsquo;ordre de 30 bp entre les longueurs de
régions converties (une base de plus insérée dans un groupe que dans
l&amp;rsquo;autre en moyenne). Si on s&amp;rsquo;intéresse aux restaurations ponctuelles,
il faudrait séquencer 2200 clones pour pouvoir observer un effet
faible du biais de conversion avec un niveau de puissance convenable
(0,8).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;séquencer-en-illumina&#34;&gt;Séquencer en Illumina ?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;On peut avoir différentes stratégies pour séquencer en short-reads.
La première serait de ne cibler qu&amp;rsquo;une petite partie du locus
correspondant à la partie comprise entre le flag et une amorce
localisée au sein de la séquence de synthèse.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Construction : gs + flag + kana + ancre.
Le problème le plus important est la validité de la diversité des
flags. Les gens de thermo fischer pourraient peut être construire la
séquence entière, d&amp;rsquo;après leur commercial. Par contre le coût de la
séquence de synthèse risque d&amp;rsquo;être assez élevé, puisqu&amp;rsquo;on aurait une
longueur totale de 3kb environ, incluant des flags.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L&amp;rsquo;intégration dans le génome d&amp;rsquo;&lt;em&gt;A.baylyi&lt;/em&gt; se ferait par les mêmes
procédés qu&amp;rsquo;utilisés jusqu&amp;rsquo;à maintenant. À l&amp;rsquo;issue de la phase
d&amp;rsquo;intégration (2h à 30°C), on peut avoir deux stratégies. 1) On ajoute
de la kanamycine dans la suspension, en milieu liquide. 2) On étale
les colonies sur milieu solide + kana. Le problème de 1) est qu&amp;rsquo;on
peut avoir un clone qui envahit toute la culture relativement
rapidement (biblio ?). Le problème de 2) est qu&amp;rsquo;on est obligé de
purifier les clones un par un, soit beaucoup — beaucoup — de travail
et de manipulations avant le séquençage, donc d&amp;rsquo;autant plus de risques
d&amp;rsquo;introduire des mutations spontanées.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;À l&amp;rsquo;issue de 1), il faut d&amp;rsquo;une manière ou d&amp;rsquo;une autre augmenter la représentativité de la séquence d&amp;rsquo;intérêt dans le pool d&amp;rsquo;ADN. On peut alors utiliser des enzymes de restriction, à condition d&amp;rsquo;être sûr de la spécificité de la restriction &lt;label for=&#34;error: cannot access positional params by string name&#34; class=&#34;margin-toggle sidenote-number&#34;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&#34;checkbox&#34; id=&#34;error: cannot access positional params by string name&#34; class=&#34;margin-toggle&#34;/&gt;
&lt;span class=&#34;sidenote&#34;&gt;On ne coupe bien que la séquence qui nous intéresse ?&lt;/span&gt; 
. On peut aussi amplifier le &amp;ldquo;metagène&amp;rdquo;, autrement dit amplifier le locus sur l&amp;rsquo;ensemble de l&amp;rsquo;ADN total extrait de la suspension liquide. Il se peut qu&amp;rsquo;on introduise des biais de PCR &lt;label for=&#34;error: cannot access positional params by string name&#34; class=&#34;margin-toggle sidenote-number&#34;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&#34;checkbox&#34; id=&#34;error: cannot access positional params by string name&#34; class=&#34;margin-toggle&#34;/&gt;
&lt;span class=&#34;sidenote&#34;&gt;Certaines séquences s&amp;rsquo;amplifient mieux que d&amp;rsquo;autres ? Certains locus sont plus accessibles que d&amp;rsquo;autres ?&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;À l&amp;rsquo;issue de 2) &lt;label for=&#34;error: cannot access positional params by string name&#34; class=&#34;margin-toggle sidenote-number&#34;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&#34;checkbox&#34; id=&#34;error: cannot access positional params by string name&#34; class=&#34;margin-toggle&#34;/&gt;
&lt;span class=&#34;sidenote&#34;&gt;en milieu solide&lt;/span&gt; 
, on peut amplifier individuellement chaque clone comme on le fait déjà. Ça permettrait de quantifier pour équilibrer la représentativité des clones et construire un pool d&amp;rsquo;amplicon, qui peut ensuite être envoyé à séquencer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Avantage : on garde la stratégie existante, pour lesquelles les manips
sont connues.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le principal verrou de cet approche est qu&amp;rsquo;on ne peut séquencer qu&amp;rsquo;une
petite partie du locus en NGS. L&amp;rsquo;approche NGS n&amp;rsquo;est pas vraiment
adaptée à ce genre de problème. On peut éventuellement adapter des
protocoles de métagénomique (le séquençage d&amp;rsquo;amplicon est souvent
utilisé pour des pools d&amp;rsquo; ADN 16S.). Le problème suivant est que la —
très — faible divergence entre nos reads conduirait à un signal très
bruité : toutes les caméras flashent en même temps les mêmes reads.
S&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;y a pas suffisamment de divergence entre les reads, les caméras
sont saturées, et on perd la moitié de la flow cell en solution
calibrante Illumina qui vaut cher.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;séquencer-en-nanopore&#34;&gt;Séquencer en nanopore ?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Une approche éventuellement intéressante serait de tester les
nouvelles générations de séquençage nanopore.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://nanoporetech.com/applications/dna-nanopore-sequencing&#34;&gt;https://nanoporetech.com/applications/dna-nanopore-sequencing&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;On n&amp;rsquo;est pas limité par la taille des reads (512kb déjà rapportés…).
On peut passer l&amp;rsquo;ensemble des reads avec une seule flow cell
([@edwards_extreme_2016]). C&amp;rsquo;est du brin par brin, donc pas de soucis
d&amp;rsquo;homologie etc… C&amp;rsquo;est pas cher (starter kits à 1k€ devrait d&amp;rsquo;après
mes quelques recherches suffire à passer l&amp;rsquo;ensemble des lectures des
manips). Et on peut le faire au labo (on aurait le séquenceur au
labo).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Inconvénient : c&amp;rsquo;est nouveau, encore peu connu (mais
de mieux en mieux), peu de recul sur la fiabilité et le taux d&amp;rsquo;erreur
(possibilité de séquencer en fwd-rev pour diminuer le taux d&amp;rsquo;erreur).
Nécessité formation ou en tout cas de bien préparer ça.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;approche-globale&#34;&gt;Approche globale&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Cette approche s&amp;rsquo;inspire de celle utilisée par Bubendorfer &lt;em&gt;et al&lt;/em&gt; dans
le papier de 2016 sur &lt;em&gt;H.pylori&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dans les paragraphes suivants, je développe les différentes étapes du
protocole qui nous intéressent et pourraient être appliquées à notre
projet.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;pré-requis-déterminer-deux-souches-divergentes-d-acinetobacter-baylyi&#34;&gt;Pré-requis : déterminer deux souches divergentes d&amp;rsquo;&lt;em&gt;Acinetobacter baylyi&lt;/em&gt;.&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ils utilisent deux souches d&amp;rsquo;&lt;em&gt;H.pylori&lt;/em&gt; qui divergent de 4.5%, donc en
moyenne un polymorphisme toutes les 22 paires de bases.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Notre capacité à déterminer avec précision les régions converties dépend
de la fréquence de divergence entre le donneur et le receveur.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;intégration-passive-expériences-de-transformations-répétées&#34;&gt;Intégration passive : expériences de transformations répétées&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;L&amp;rsquo;idée est de procéder à des transformations successives.&lt;/p&gt;




  
    &lt;figure class=&#34;fullwidth&#34;&gt;
  



  
  &lt;img src=&#34;https://sam217pa.github.io/lab-notebook/img/transformation-repetee.svg&#34; &gt;
  
  &lt;figcaption&gt;

  
  
  
  
  

  &lt;/figcaption&gt;




&lt;/figure&gt;



&lt;p&gt;Toutes les cultures s&amp;rsquo;effectuent en milieu sélectif. Il faut quand même
contrôler régulièrement pour l&amp;rsquo;absence de contaminations. À chaque
étape, plusieurs aliquots peuvent être utilisés pour assurer un backup.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;À la fin des transformations répétées, l&amp;rsquo;aliquot est étalé sur un milieu
non sélectif. Ils ont séquencé 20 clones, plus deux transformés
uniquement par de l&amp;rsquo;eau (&lt;em&gt;ie&lt;/em&gt; incubés en présence d&amp;rsquo;eau au lieu d&amp;rsquo;ADN de
la souche donneuse). Le séquençage se fait en fragmentant le génome des
souches par un kit Illumina, poolé et séquencé en MiSeq.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cette manip nécessite d&amp;rsquo;avoir une importante quantité d&amp;rsquo;ADN de souche
donneuse.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;intégration-forcée-expériences-de-transformations-simples&#34;&gt;Intégration forcée : expériences de transformations simples&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Même protocole qu&amp;rsquo;auparavant.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La souche receveuse est incubée en présence d&amp;rsquo;un excès d&amp;rsquo;ADN de la
souche donneuse, puis étalée au bout d&amp;rsquo;une génération sur un milieu
sélectionnant les intégrations de la cassette de résistance au
chloramphénicol. L&amp;rsquo;intégration de cette cassette passe par deux régions
identiques au génome receveur en 5&amp;rsquo; et 3&amp;rsquo; de la cassette.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;que-disent-leurs-résultats&#34;&gt;Que disent leurs résultats ?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ils ont pu observer :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;la distribution des évènements de recombinaison à l&amp;rsquo;échelle du
génome chez &lt;em&gt;H.pylori&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;la distribution de la longueur des évènements de recombinaison :
combien d&amp;rsquo;imports par souche ? quelle longueur ? combien de
remplacements ?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Ils ont montré que la distribution de la longueur des évènements de
recombinaison dans ce modèle est bimodale. Les évènements sont soit
très courts (insertion de 28bp en moyenne), soit longs (1645bp). Cette
approche est suffisamment puissante pour pouvoir analyser à la fois
les deux types d&amp;rsquo;insertions. L&amp;rsquo;approche locus dépendante a pour
inconvénient de biaiser l&amp;rsquo;observation : on n&amp;rsquo;observe que des
évènements d&amp;rsquo;une longueur comprise entre 0 et la longueur maximale de
la région intégrée.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un de leur résultat anodin mais important pour nous est que la
longueur des évènements sélectionnés (&lt;em&gt;ie&lt;/em&gt; associés à une cassette de
résistance) est plus importante que la longueur des évènements
d&amp;rsquo;intégration &amp;ldquo;passive&amp;rdquo;. La plupart des évènements d&amp;rsquo;intégration
non-sélectionnés dans leurs manips d&amp;rsquo;intégrations forcée sont à
proximité du site d&amp;rsquo;intégration de la cassette, indiquant une liaison
entre l&amp;rsquo;évènement de recombinaison sélectionné et ceux
non-sélectionnés.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34;&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:Commit-du-thu-ma&#34;&gt;Commit du thu may 26. &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:Commit-du-thu-ma&#34;&gt;&lt;sup&gt;[return]&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>